%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2020}
\newcommand{\debmtgmonth}{12}
\newcommand{\debmtgdate}{20}
% started from zero:
% (let ((year 2020) (month 12)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{192}  % いつのまにかずれている？

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image2012-natsu/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt 勉強会資料作成方法}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本　典充}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{2020年11月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2020年11月21日(土)に東京エリアDebian勉強会と関西Debian勉強会の合同で
オンラインによるDebian勉強会を開催しました。参加者は12名でした。

セミナーは杉本さんによる「DebianでのPython」、林さんによる「debexpo(mentors.d.n)を
ハックするには(2020年版)」の発表を行いました。

「DebianでのPython」では、Debianにおけるpythonパッケージのメンテナンスの運営の仕方や状況について
調べたことを説明しました。また、"pypi.org"が配布するpythonの
アプリケーションやライブラリのパッケージをdebianパッケージに変換するコマンドの使い方を
紹介しました。

「debexpo(mentors.d.n)をハックするには(2020年版)」では、mentors.d.nの内部の実装が
大幅に変わったため開発環境の構築手順や翻訳手順、デバッグのやり方の説明がありました。
また、林さんが取り組んでいるmentors.d.nの改善について説明があり、まだまだ
改善の余地が残っているためコントリビュートしがいがあるとのことでした。


その後、Debianの次期安定版「bullseye」のリリースに向けた進捗の確認、
Debianの最近の動向について情報交換を行いました。

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{事前課題}{杉本　典充}
%-------------------------------------------------------------------------------

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
\item texでなんらかの資料を作成したことがありますか（Debien勉強会以外でもよいです）
\item debianパッケージ作成ツール「debhelper」を知っていますか
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202012/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202012/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")


%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{Debian 勉強会資料の準備の方法}{上川 純一}
%-------------------------------------------------------------------------------
\label{sec:debmtg2020howtoprepare}
\index{debianjp@Debian JP} 
\index{とうきょうえりあ@東京エリアDebian勉強会}

\subsection{はじめに}

Debian勉強会の資料は \LaTeX で作成されています。gitなどの一連のツールを
組み合わせて作成しているのですが、作成方法をたまには眺めて文章にまとめて
みようと思います。

\subsection{レポジトリの取得}

まず最初にSalsaのページ
\footnote{\url{https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report}}
から勉強会資料のgitのレポジトリを取得します。「Copy HTTPS Clone URL」ボ
タンでCloneするためのURLを取得して、git cloneコマンドを実行します。

\begin{commandline}
 git clone https://salsa.debian.org/tokyodebian-team/monthly-report.git
\end{commandline}

この結果、カレントディレクトリに monthly-report というディレクトリができ
ます。
monthly-report/.git 以下がレポジトリです。

\begin{commandline}
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa  45048 12月 10 08:53 .
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa     28 12月 10 08:52 ..
-rw-r--r-- 1 uekawa uekawa     34 12月 10 08:53 .gcloudignore
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa    138 12月 10 08:53 .git
-rw-r--r-- 1 uekawa uekawa    346 12月 10 08:53 .gitignore
-rw-r--r-- 1 uekawa uekawa    141 12月 10 08:53 .gitlab-ci.yml
-rw-r--r-- 1 uekawa uekawa    109 12月 10 08:53 .whizzytexrc
-rw-r--r-- 1 uekawa uekawa    302 12月 10 08:53 .yatexrc
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa   4416 12月 10 08:53 2017
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa   4012 12月 10 08:53 2018
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa   3750 12月 10 08:53 2019
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa   2058 12月 10 08:53 2020
drwxr-xr-x 1 uekawa uekawa    438 12月 10 08:53 2021
-rw-r--r-- 1 uekawa uekawa  17989 12月 10 08:53 COPYING
\end{commandline}
%$

\subsection{ファイルの編集}

\index{latex@\LaTeX}
ドキュメントは p\LaTeX{}で作成しています。ファイル名として下記になってい
ます。(YYYY)(MM)は、年と月で、例えば2020年12月であれば 202012 です。

\begin{description}
 \item[(YYYY)/debianmeetingresume(YYYY)(MM).tex]
	    事前配布資料
 \item[(YYYY)/debianmeetingresume(YYYY)(MM)-presentation.tex]
	    プレゼンテーション用 (latex-beamerを利用)
 \item[(YYYY)/image(YYYY)(MM)/]
	    画像ファイルなどの置き場
\end{description}

作業する前にビルドに必要なパッケージをインストールします。
monthly-report/utils/docker/Dockerfile.buster にあるDockerfileに
CI\footnote{ビルドが壊れたらわかるように継続的にビルドしている環境があり
ます}で使われているコマンドラインが記述されているのでそれを参照すればよ
いでしょう

\begin{commandline}
apt-get install \
    git \
    locales \
    lv \
    make \
    poppler-data \
    python3-pygments \
    texlive-lang-japanese \
    texlive-latex-extra \
    texlive-latex-recommended
\end{commandline}

編集に便利なツールもついでにインストールしてみてもよいでしょう。

\begin{commandline}
# apt-get install whizzytex emacs yatex gv \
  evince poppler-data xdvik-ja
\end{commandline}

残念ながらadviは日本語フォントが通らないというバグが解決していないようです。\debianbug{673247}

% TODO(uekawa): tex4ht まわりについては未確認。

文字コードは utf-8 で統一しています。最近のほとんどのエディタはそのまま
で動くでしょう。\footnote{今年まではiso-2022-jpでした}

emacs での編集で、outline-mode を利用すると、アウトラインをベースに編集す
ることができ、便利です。tex ファイルの最後に以下のようなエントリーを追加
しています。
\texttt{M-x outline-minor-mode} で有効にできます。

\begin{commandline}
;;; Local Variables: ***
;;; outline-regexp: "\\([ <タブ記号>]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|<改行しない>
dancersection\\)\\*?[ <タブ記号>]*[[{]\\|[%<^L>]+\\)" ***
;;; End: ***
\end{commandline}

\begin{itemize}
 \item 
 \verb!<タブ記号>!: タブを入力、
 \item  \verb!<^L>!: ctrl-L を入力、
 \item  \verb!<改行しない>!: ここの改行はみやすいように改行をいれているだけで、実際には改行は入力しない。
\end{itemize}

また、自動で適切な設定で outline-minor-mode に入るように .emacs に設定してもよいでしょう。

\begin{commandline}
(add-hook 
 'yatex-mode-hook
 '(lambda ()
    (make-variable-buffer-local 'outline-regexp)
    (setq outline-regexp 
	  "\\([ \t]*\\\\\\(documentstyle\\|documentclass\\|chapter\\|dancersection\\|
section\\|subsection\\|subsubsection\\|paragraph\\)\\*?[ \t]*[[{]\\|[%\f]+\\)")
    (setq 
     outline-level 
     (function
      (lambda ()
	(save-excursion
		   (looking-at outline-regexp)
		   (cond 
		    ((equal (char-after (match-beginning 0)) 37) (- (match-end 0) (match-beginning 0)))
		    (t (let ((bs (buffer-substring (match-beginning 2) (match-end 2))))
			 (cond ((equal (substring bs 0 2) "do") 15)
			       ((equal (substring bs 0 1) "c") 0)
			       ((equal (substring bs 0 1) "p") 4)
			       ((equal (substring bs 0 2) "da") 1) ; dancersection
			       ((equal (substring bs 0 2) "se") 1) ;section
			       ((equal (substring bs 0 5) "subse") 2) ;subsection
			       ((equal (substring bs 0 8) "subsubse") 3) ;subsubsection
			       (t (length bs))))))))))
    (outline-minor-mode t)))
\end{commandline}


\subsection{git でのコミットの方法}

最初に今年のデータがおいてあるディレクトリに移動します。
ここ数年からファイルは年ごとのディレクトリに分割して保存してあります。
2020/ディレクトリか2021ディレクトリになるでしょう。

\begin{commandline}
cd 2021/
\end{commandline}

まず、PDFファイルが生成できることを確認します。Makefile があるので、make 
コマンドを入力するとビルドしてくれるはずです。
文字コードが正しいか、正常にビルドできるか、などのチェックが組み込まれて
いるので、チェックに活用しましょう。

\begin{commandline}
 make
\end{commandline}

おもむろに対象のファイルを編集します。

ここからは主にGitの操作を簡単に紹介しますが他の入門書など参考にするとよいでしょう。

git diffで変更した部分をを確認します。意図している内容が表示され、問題な
いようであれば、コミットしましょう。git commit -a -v コマンドを実行する
とエディターが起動しdiffが表示されます、それで良さそうだったらコミットメッ
セージを入力してコミットします。コミットメッセージは最初の一行目は６０文
字くらいでタイトル、それ以降は詳細について記述します。そうすると
monthly-report/.git にある手元のレポジトリに反映されます。


\begin{commandline}
 git diff  # などで操作する
 git commit -a -v  # diffを確認しながらコミットメッセージの編集 
\end{commandline}

問題がないようであれば、git pull / git push でマージします。git-pull し
た後にコンフリクトが発生したら、修正し、git commit でコミットしてからgit
push します。git pullはおそらくマージコミットを作成するより、rebase で行っ
たコミット一つづつコンフリクトを解決したほうがあとからわかりやすいと思わ
れます。

\begin{commandline}
 git pull --rebase
 git push 
\end{commandline}

新規のファイルを追加する場合、ファイルを削除する場合には、 git add /
git rm コマンドを利用します。

また通常はコミット権限がないので、そのままgit pushはできません。git
format-patch でファイルに出力し、それをメールに添付します。

\begin{commandline}
 git format-patch -o .
\end{commandline}

また、可能であればSalsaの機能を使ってGitlabの機能のマージリクエストを送っ
ていただければよいかと思います。

\subsubsection{ドキュメントのスタイル}

スタイルファイルは monthlyreport.sty パッケージを利用します。過去の資料を参考にしてください。

\begin{commandline}
\usepackage{monthlyreport} 
\end{commandline}

各担当部分は section として扱います。特別なコマンド dancersection で指定
します。形式は \texttt{dancersecion\{タイトル\}\{作者名\}}です。
その中で subsection や subsubsection を利用して文書を構成してくださ
い。

\begin{commandline}
 \dancersection{Debian 勉強会資料の準備の方法}{上川 純一}
 \label{sec:debmtg2007howtoprepare}
\end{commandline}

\subsubsection{目次の処理}

目次のエントリは下記の形式で作成します。
\begin{commandline}
index { alphabet もしくは、 ひらがなの読み @ 項目名称 } 
\end{commandline}

\subsubsection{画像ファイルの処理}

画面写真の画像を追加するときは、できるだけサイズの小さい png などを利用
してください。グラフなどの線画であれば、epsでかまいません。

ps は eps2epsでバウンディングボックスを追加してあげるとうまくいきました。
SVGの場合はinkscapeにpdfを出力させてそれを処理させるとうまく行くようです。

extractbbをビルド時に実行すると並列で実行するとビルドに失敗するので事前
に実行しておいてください。

また、紙に印刷するときには画像を小さくしたり、印刷するときに映えるように
白黒にしたり、工夫をしているようです。

\subsubsection{whizzytex}

リアルタイムでプレビューするwhizzytexというツールがあってadviを使うとイ
ンタラクティブにプレビューできてよいのですが、adviが日本語フォントをロー
ドできない問題についてまだ解決していない(\debianbug{673248})ようなのと他
にもまだ動いていない部分があるみたいなのでwhizzytexを動かせませんでした。

\subsubsection{latex beamerの使い方}

プレゼンテーションファイルはlatex beamerを使っています。スライド単位で
frame環境を定義してその中でLaTeXで記述していきます。

\begin{commandline}
\begin{frame}{タイトル}
  \begin{itemize}
    \item ひとつ
    \item ふたつ
    \item みっつ
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{commandline}

frameにcommandlineをいれる場合は containsverbatimが必要なのでご注意くだ
さい。

\begin{commandline}
 \begin{frame}[containsverbatim]{タイトル}
   \ begin{commandline}
ls -l .
   \ end{commandline}
 \end{frame}
\end{commandline}

こちらのほうがwhizzytexは動作するようです。whizzytexを動作させるために
pdfを生成するハックをいれています。xpdfをビューアーとして起動します。

\begin{itemize}
 \item .whizzytexrc： latexが指定されていなければplatexにオーバライドする設定。
 \item whizzypdfptex.sh: platexを実行してからdvipdfmxを実行するスクリプト。
 \item -presentation.texの最初の一行目: latexとしてwhizzypdfptex.shを指定
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{Debian周辺環境の未来妄想}{上川 純一}
%-------------------------------------------------------------------------------

２０２０年ももうそろそろ終わるので今後どうなるのかなと未来について妄想してみました。

{\scriptsize

\begin{tabular}[t]{|p{8em}|p{8em}|p{8em}|p{8em}|p{8em}|}
\hline
2018 & 2019 & 2020 & 2021 & 2022 \\
\hline
% 2018
Salsa CI 登場。

中華民国、新竹市にてDebconf開催。

&
% 2019

Salsa CI 一気に普及の兆し、2000パッケージ突破。

RaspberryPi 4登場、arm64の高速プロセッサーの衝撃。

Curitiba BrazilにてDebconf開催

General ResolutionでInitをSystemd にするという結論がでる。

WSL2 登場、WindowsでUbuntuベースのコマンドラインが再現度高く実現。

Google Chrome OSでDebianベースのVM（Crostini）登場

Debian 10 (Buster) リリース。

vscodeが流行り、エディターとして一位。

javascript仕様、ES2019が出る。

&
% 2020

COVID-19の拡大。Debian勉強会がオンラインミーティングに移行。Debconfもオンライン開催に。

ネットワーク混雑回避とインフラ提供側からの準備がとれたので、ipv6 pppoeからipoeに切り替える人続出。

ARM64の性能躍進。
raspberrypi 4Bの８GBメモリモデル登場。
Apple M1の衝撃

AMD Ryzen速い。Intelどうした。

まぁまともに使える速度のRISC Vチップが登場する？

楽天モバイルの登場により値下げ圧力。
docomoが新料金プラン。月5000円くらいで無制限、3000円くらいで月20GB。

salsa CI登場二年目、普及しはじめる。Salsaにあるパッケージの72％がSalsa CIを使っている。

Mozcのオープンソース版がひさびさのアップデート。

CrostiniのデフォルトバージョンがBusterにアップデート。

javascript仕様、ES2020が出る。

C++20が出る。

IE11が終わる年、ChromeベースのEdgeに移行。

Dockerhubで標準でとってくるnodeとかrustとかのイメージは大体Debian buster

とうとうFlashが終了。

&
% 2021 

Debian勉強会が現地開催も可能になるがオンライン参加も維持。

ARM64ベースのデバイスがもっと普及する？

安く手に入るRISC Vチップを便利につかう。

Debian 11 (Bullseye)がフリーズし、リリースする。

５Gネットワークが普及し始める。

HaifaでDebconf開催。

systemdがまた無茶ななにかを機能に追加して議論が盛り上がる。

javascript仕様、ES2021が出る。

COVID-19のワクチンが登場して状況は改善する？

&
% 2022 

Bullseye+1が開発中。

Waylandで大体なんでもできるようになってる？

Salsa にDebianパッケージの５割が乗っていて、CIがうごいている。

KosovoでDebconf開催。

javascript仕様、ES2022が出る。

リモートワークの潮流はどうなるか？

\\

\hline
\end{tabular}
}

\printindex

% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
%\dancersection{メモ}{}
%\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}
